非洲女友

TO遠方的魚︰

說過要寫信給你，但最近發生了很多事，現在才平伏下來。
我離家出走了。
呃…那應該不叫離家出走吧，畢竟我都二十歲。
離家出走，好像是小學生做的事。
叫自力更新好了。
離家出去，中學倒沒試過。
知道自己未有能力獨立，最終得低得頭回家。
只是腦內幻想一下那喪家狗似的樣子，就已雞皮疙瘩，接受不了，也承受不了。
小學時比較不智理，雖沒有經常離家出走，但一﹑兩次氣上心頭是有的。
記得那年只是個小學生，一個肅殺的秋天。
獨自坐在公園滑梯上時，唯一想到的人是小飛。
他立刻出來了，但出來了，也不過是聽我訴苦。聽完了，就是聽完了。
他沒有要做甚麼，我也不知道要他做甚麼。
大家都是小學生，我們都沒能力做甚麼。
橘黃的夕陽被黑暗吞噬，晚風越來越刺骨。
只能躲進圓桶形的滑梯內，等待。
並非等待父親來找我，那年代沒有手提電話，我和爸的關係也不太好，他從來不知我有甚麼祕密基地，甚至連我放學後在哪個公園流連都不清楚。
他，沒可能找得著我。
心想，今晚的梅菜扣肉一定給大哥和二姐食清光。
生氣的衝出家門時，眼角望到廚房有我最喜歡的梅菜扣肉，唉。
我不想低頭回家，真的不想，又不想梅菜扣肉沒了，哪兒可找個下台階…
家姐呢，同一屋簷下長大，但跟她也不太熟，她也不會知道我身處這個公園。
唯有，等待自尊心完全崩坍。
跟據著名心理學家馬斯洛的需求層次理論，我們必須先滿足生理需求及安全需求，即水和食物。其次才是情感和歸屬的需要﹑尊重的需要﹑自我實現的需要。
肚子越來越餓，我開始在滑梯洞裡蜷縮著啜泣。
自尊開始被生理需要蠶食，被13環節的白色蠶幼食，在翠綠桑葉上，啃蝕出一道道缺口，直至體無完膚。
彷彿聽到胃裡有上百萬隻白色蠶蟲在蠕動，彷彿感受到牠們在我胃壁上撕咬。
最後，當然還是低下頭回家了。
阿爸沒說甚麼，我也沒說甚麼。
或許大家都有想說的話，只是，誰都沒有開口，這是我跟他的關係。
這次離開也是帶著一腔怒氣，但此刻的我有經濟能力維持生理需求。
雖然經濟能力很弱，可悲的弱，只夠徘徊在不餓死的生活水準。
總算越過了生理需求，當下的我更渴求尊嚴。
今個學期仍有七科要修，很多惹，可以用來做part time的時間極少，現在每個月收入大約三千左右。
在澳門這個物價奇高的賭城生活，是需要點技巧。
你首先會問︰三千，連租金都付不起，住天橋底嗎？
很可惜，澳門是沒有天橋底可以住的。
雖然大部份澳門人可能都不知道，但青洲是有少量露宿者的。極少量，且躲到了城市最邊緣的角落，不敢張揚。
始終這是座全世界最富裕的賭城，似乎不容許存在貧窮的露宿者，街邊路旁連個乞丐的影子都沒有。
世界第一大的丐幫是完全沒有立足地，洪七公﹑打狗棒﹑黃蓉﹑郭靖的故事背景沒可能生在澳門。
我租了個床位，五百蚊一個月。
關閘或祐漢附近的燈柱或牆上有會貼著一張張的小紙條，寫著出租一房或出租一床位之類，主要是給大陸來的勞工安身。
撥打其中一個號碼，電話另一頭的聲音含糊不清。
老人在黑夜中緩緩出現，他沒多說甚麼，只舉起了一隻手示意我進入大樓門口。
那老人詭詭異異，有點擔心是騙局。
思前想後，身上最值錢是手提電話，但從來不愛惜任何物品的我，手上那部電話被搶了，也未必有電話舖收。
之前換電話時，那部舊機電話舖真的不收，明明還能打電話…
電梯樓，挺乾淨，比想像中理想。
打開門，眼前是一個小小的客廳，放了五張上下層的碌架床。有幾個男人在廳裡食煙，他們都把眼光的望向我和老人。應該只是望向我而已。
拿出腦中的小算盤，單是客廳住了十個人，還未計有兩個房間。
老人指著其中一個床位，用含糊不清地說︰五百，包水電，三百佣金。
我說可以，然後老人就寫了張條給我，上面有地址，叫我簽個名。
這就是租約﹗也太隨便了吧﹗
不重要，這間屋明顯是不合法，立不立租約都沒有法律效力，大家入住交錢全都講個信字。
氣憤地決定要自力更新的瞬間，除了收拾幾件衣服放進背後，還下識意地拿起了這個陪伴我超過十年的枕頭。
可說是兩袖清風，這個可遮風蔽雨的床位，足夠了。
因為同住的房客主要在賭場工作，要輪更，所以房子一天24小時都有人出入，有人洗澡，有人食煙，有人閒聊，有人洗衣服掛衣服，有人煮飯有人食飯，有人用電話看片﹑打機，好不熱鬧。
雖然本人總是早出晚歸，白天要返學，晚上要去賭場做侍應，床位只是用來睡覺。
但睡覺對我來說一向是件重要非常的事，第一個星期，每晚都會被嘈醒幾次。
只能利用早上的課堂時間補眠，教授平穩的聲調，同學有規率地用筆尖劃在紙上寫字的聲音，都瞬間把我帶入進夢鄉。
縱使補眠了，但斷斷續續，基本無法真正休息，晚上返工時經常恍恍忽忽。
幸好人的適應能力很強，半個月過後，我每晚一閉上眼睛就熟睡，開門聲鼻鼾聲打機聲都完全左右不了我的入睡境界，我完美地修煉成出金鐘罩﹗
現在每朝起床時好不精神，這關都涯過了，我相信自加更新的旅程不會半途而廢﹗不會再像小學生般低頭回家﹗家裡的梅肉扣肉我不稀罕了，呸﹗我直接去大排檔食好了﹗
唯一習慣不了的，是滿屋二手煙三手煙。
在這裡生活，簡直在消耗陽壽。
會覺得我剛所說的經歷實在太無聊？因為你的離家出走比我更瘋狂。
我不過是由黑沙環區搬到了祐漢區，你是直接由澳門搬到了剛果。
非洲的生活如何？你這個公主一定受不了。
打算甚麼時候回來？後悔了嗎？已經買好回程機票？

直覺神準的頑石上

TO直覺不太準的頑石︰

你的直覺不太準，回程機票還未買呢。
來到這裡之後，是有點後悔，後悔為何二十歲才做這個決定。
小時候看動漫或英雄電影時也幻想過，我來這個世界，應該被安排了一個重要使命。
漫長地等待著，始終沒有突然發現自己力氣過人，雙眼能射出紅光，然後從一艘太空船中發現來自克利普頓星的身世，再發現自己應該穿心口印有S的藍色緊身衣與紅色斗蓬拯救世界。
始終沒有參觀博物館時被蜘蛛咬到，沒有隔天起床時發現不用再戴眼鏡，又聽到很遠的聲音，手腕還能射出蜘蛛絲，然後成為皇后區的鄰家英雄。
也始終沒發現我爸一直隱瞞著他是超級有錢人這檔事，所以蝙蝠俠或iron man的情節也跟我對不上口。
雖然沒有超能力，但還是發現了，作為一普通不過的人類仍是有幫助別人的能力。
真實世界亦有先例可循︰德蘭修女。
每天只青菜白飯，把一生都奉獻給貧人。
她是我的童年偶像﹗
小時候曾立志要為世界犠牲，但一直認為自己不會有此勇氣。
來到非洲，眼前所看到的一切讓我立刻明白到，這是我的使命，逃不掉的使命。
我是被安排來到這裡，被感動，被打通任督二脈。
有聽過剛果這個地方嗎？是剛果民主共和國才對。
剛果跟剛果民主共和國不一樣，很難解釋，反正就是跟南北韓的情況差不多，都是些歷史問題。
而我身處剛和民主共和國東部的馬涅馬省。
每次要寫剛果民主共和國這六個字都很煩，我們之後簡稱剛果就算了吧。
沒有住在城市裡，而跟善仁會來到一個挺偏遠的郊區，一個他們剛開始介入的小社區。
那離‧家‧出‧走‧睡床位的可憐經歷，沒打算同情，因為對比這裡的情況，閣下算過得很好，是極好﹗
對，我是很公主病，這裡的一切一切，我都完全接受不了﹗
我住在由樹木及稻草建成的小房子，每晚很多人堆在一起瞓。
在這個赤道國家，沒有冷氣，沒有風扇，沒有蚊香，每天要不悶熱到不能入睡，就是被蚊子咬醒嘈醒。
日復日地對著幾十度的烈日，我快變成黑人了﹗
我回來後你可能不會再喜歡我﹗我自己也快不喜歡自己﹗
不但要變黑人，我還變成原始人，這裡沒有雪櫃，沒有電視機，沒有電腦，我帶了電話過來也沒有用，因為沒有wifi，甚至連义的插座都沒有，對，這﹗裡﹗沒﹗有﹗電﹗
郵政服務是有的，聽聞不太穩定，可能很久才出現一次，你要耐心等候回信哦。
這兒的生活，超﹗健﹗康﹗
沒有燈，太陽下山後唯一能做的就是閉上眼睡覺。
天一光便起身，想懶床也不行，稻草的屋頂根本遮不住幾十萬度的陽光與紫外線﹗
我這個日夜顛倒的城市人，
竟﹗然﹗天﹗一﹗黑﹗就﹗睡﹗
天﹗一﹗光﹗就﹗起﹗床﹗
善仁會說在正式開始改善社區前，必須與原本住在村落裡的人一一溝通。
在這裡溝通有點麻煩，因為村民都不懂英語，我們必須依靠翻譯一句一句慢慢來。
我暫時擔任小孩的託管服務，有由幾個月至四﹑五歲。
不會有超過六歲的小朋友閒著需要我照顧，六歲在非洲就要全職工作。
跟小朋友語言不通沒有關係呀，拿著一個由草織成的球拋來拋去，踢來踢去。或是拿著石仔擲到水塘中，看誰最遠，看誰的漣漪最大。
每一天過得很開心。
我應該會留下來一段時間，一段時間，也不知是多長，還是繼續看情況。
不要太想我。
為何要離家出走，其實也猜到個大概，你跟我說過很多你和老爸的情況。
大學三年級，應該不是最適當的時機，為何不多等一年，等畢業後進入社會再離‧家‧出‧走？經濟狀況會更充裕。

德蘭修魚上

TO德蘭修魚︰

變成黑人…
有幻想過跟白人上床，但黑人…我也幾乎不看女黑人的AV，跟黑人上床的感覺到底是怎樣…
你快點回來，很想試試﹗
說來有點自慚形穢，你讓我突然覺得住床位幸福非常。
可惜這個想法只維持了兩秒半，在這座閃耀著霓虹的富裕賭城裡，我‧很‧慘﹗
而且讓我落得這田地的，是我爸。
這個家，想離開很久了。
導火線是家裡裝修。
家姐搬去跟男朋友住。
我的女朋友在剛果，我沒可能搬去非洲。
一家之主的阿爸沒有為我們在裝修其間找暫住的地方﹗
還用極奇諷刺的語調跟我說︰你平時不是很多朋友的嗎，又開甚麼舖頭，自己找地方住兩個星期﹗
這個阿爸，從來都沒有盡過做父親的責任。
那說話的語氣態度，囂張得很，我火大了，於是收拾了一些衣服，拿著枕頭離開了這個。
那間與小飛開的音樂舖，一早就關門大吉。
我是有朋友，也可以找到住處。
小飛也有問過要否跟他孖舖。
只是…你知我一向很要臉，我不想讓身邊人看到自己很落泊似的，連小飛都不想。
自‧力‧更‧新‧的第一晚是回到我們的澳門大學，我也承認，拿著枕頭回學校是很怪啦。沒有辦法，我的甘甘有點大，塞不進背包。
呃，我的枕頭叫甘甘。
食飯沒有問題，而洗澡，就在學校的體育館，校園裡還有洗衣乾衣服務等。
生活機能相當齊全，拿著澳大的學生卡，就算沒租宿舍，寄居在這間半山學校一段時間絕對沒有問題。
電腦室24小時開放，我就抱著甘甘睡在電腦室。
但沒可能長期明目張膽地拿著枕頭瞓電腦室，保安會趕，同學們會把我放上IG。
臉子攸關。
後來開始用手伏在電腦枱上睡。
電腦室有人出出入入，有人閒聊打機，一晚會醒幾次。
伏著睡覺，隔天起床會腰酸頸痛，無論有否甘甘，情況都一讓。
於是改瞓其中一橦教學樓的天台，平躺地瞓，舒服很多，但隔天就著涼了，不斷打乞嗤。
於是又改瞓走廊，但保安巡樓時會把我趕走。
那段時間何不直出去找劏房或床位住？因為當時未有否足夠的勇氣堅決不回頭。
家姐都有打過電話給我，她叫我到他男朋友家一齊住。
我在澳門大天望著星空，半山上的星星，比社區多了一點，我對電話另一頭回答︰ 我住在小飛家，不用擔心。
家姐有點不相信，但沒有追問。
那通電話之後，我就沒再回覆家姐的任何訊息。
因為，我希望嘗試離開這個家，在主觀情緒及客觀判斷後，都覺得是時候了。
不要嘗試，是堅決不回頭，我每天都要這樣提醒著自己。
會後悔？不知道，你過多幾個月再問我。
怎麼沒聽你說過想做德蘭修女，你不是從小到大的志願都是做社工，你說做不了英雄，就做全職幫助別人的社工姐姐。
還有一段時間才回來，那你的大學學位如何？辦好退學手續了？
知道你在那邊開過很開心，我只是從實際的角度去擔心。

實際石上

TO不回信的魚︰

我想剛果的郵政速度真的很差。
但我等不及了，有件很興奮的事很想告訴你﹗我當了記者﹗
很神奇吧，從沒想過自己有天會去做記者﹗
總編最後決定請我的時候，真的超超超級興奮﹗
看小說看電影看漫畫時，不少主角的職業都是記者，生活多姿多彩，也會發生很多奇聞趣事。
亦讀過很多由記者所寫的書，發掘社會真相，為某弱勢社群爭取權益，挑戰權貴。
小時候也想過當戰地記者，冒著生命危險在槍林彈雨之中，向世界展示受戰火蹂躪的另一端。
我知道自己幻想得有點誇張，但記者這份工作，肯定會比以前的待應或補習工作好玩。
本來不打算找份更長時間的工作，怕影響學業。
中文老師的職位很缺，如果GPA分數太低，畢業等於失業。
然，我真有點天真，以為三千蚊再加一點技巧，真的可以在澳門生活。
呃…是真的可以生活到，只是會很辛苦。
一個月三千。
扣除床位五百，只餘兩千五。
雖然本人已經接近升仙狀態，沒有了任何物慾。
以前很喜歡買書，現在習慣在圖書館借。
為省錢不坐巴士，改行路，把電話費降低，運動褲鬆了沒有丟掉再買一條新的，而是拿去改衫店換條新橡筋，在大學廁所偷廁紙。
每一分一毫都認真算著。
以前，從沒想過會像師奶般留意超級市場的宣傳單張，了解今期的特價品，計積分，存印花，為了信用卡禮物跑兩趟銀行，會被藥房前的特價洗頭水吸引眼球。
想像一下這個畫面，一個二十來歲的後生仔，在收銀枱前問積分印花，然後有幾個師奶上前教路，要怎怎怎才最划算省最多，有哪些是商業圈套不要做傻仔。
突然覺師奶們的背脊都散發著智者光芒。
現在才留意到，在這個商業競爭如此激烈的社會裡，到處都是鬥爭留下來的著數。
但日常開銷及意外支出仍是超出預期，其他方面都省盡了，就只剩下餐費可繼續向下壓…
每天食公仔麵食到想死…
我成功地將超市裡所有品牌所有口味的公仔麵都吃遍﹗
兼職的三千收入真的不足夠。
於是決定找份時間更長的工作。
不斷翻著報紙，不斷打電話。
大學的上堂時間很亂，很難找到每天可以工作六至八個鐘的工種。
神，出來了。
澳門有份報章願意請我﹗
記者的工作時間比較彈性，跟總編商量後，他會把大學課堂以外的時間星期六日的時間填滿。
就算沒安排採訪活動，我也不能把電話靜音，因為隨時有突發新聞，例如警方半夜破獲一個藏毒的住所，總編會安排我飛奔出去影相。
然後能準時交到相及稿就可以了。
這就總編給我的條件。
我欣然答應。
影相是有點不會，呃…是根本不會。拿著電話嚓嚓當然會，我指的是用相機。
曝光﹑ISO﹑快門﹑光圈﹑焦距﹑定焦鏡﹑全幅鏡，學到我頭昏腦漲…
慶幸新聞相不需要太大技術，也慶幸這年代沒有youtube學不到的東西。
深入了解才明瞭為何影相是男人三大毒之一，影相真是一項很燒錢的嗜好，相機與鏡頭動不動就幾千過萬，一個攝影人所擁有的器材，價值幾萬至幾十萬。
難怪以前聽聞影相人會把防潮箱放公司，買了新機新鏡頭絕不敢拿回家惹黃臉婆。
而寫稿方面，文字一向都是我的強項。
當年也是因為喜歡寫作才去考教育學院的中文系，整理資料及寫稿完全難不到我。
還被編輯稱讚我的稿件流暢度比傳播系畢業的更好，也幾乎沒有錯別字，為他們省下了不少心力。
重點來了﹗我的收入，就三千榮升前七千。

有錢人頑石上

TO為我擔心的頑石︰

郵差叔叔很久才來一次，我是一連收到你兩封信。
當初只是跟善仁會去探訪自己助養的小朋友，然後直接留了下來。
隔了半個地球，連網路都沒有，怎可能辦得到退學手續。
澳大應該管得沒那麼嚴，回來再申請復學。沒想太多。
是的，小時候每一篇我的志願都寫要做社工。
只是對比此刻在非洲大陸看到的畫面，差得有點遠。
青少年的問題不過是朋友間發生的磨擦，與女朋友吵架，與家人的衝突。
之前跟外展社工出去，嚴重的邊青街童也不過黑幫打架或吸毒。
而成年人的求助，有的是經濟問題，有的是家暴，或仔女不聽話。
我不否應這些都是應該要處理的問題。
只是來到這小村落，你開始明白到世界上有些問題更逼切。
剛果民主共和國，以及周邊的烏干達﹑南蘇丹﹑盧旺達﹑坦桑尼亞﹑贊比亞﹑安哥拉﹑中非共和國…
相信有不少國家名你都聽過，這些都是世界上最貧窮的角度。
他們，窮得連食物都沒有，一日三餐都是薯仔葉，水煮薯仔葉。
我沒法拍照，就盡量用文字形容。
他們用幾塊石頭在地上堆起灶爐，用柴生火，上面放一個裝滿水的鐵鍋，然後落薯仔葉直至煮爛。
鍋裡的水會漸漸變成一潭墨綠色，再冒起綠色氣泡。
賣相真的不討好，極不討好。
放入口時，只感受到苦澀，很想立刻就吐出來。
但如此難食的薯仔葉，對他們來說也是珍貴的食物，我不能吐出來。
雖然善仁會有為義工提供食物，但我還是堅持每日食一至兩餐薯仔葉。
必須逼自己身體力行，這裡的生活環境實在太差太差，我怕自己會逃走，我怕自己會忘掉當日決定留下來的初衷。
薯仔葉不飽肚，也毫無營養價值，很多村民都因為長期食薯仔葉導致營養不良。
有些小朋友甚至因此掉了性命，母親只能眼睜睜看著小朋友餓死在懷裡。
直至善仁在個社區開設了營養中心，駐隊醫生每周會檢查身體和量度體重，監察他們的健康情況，也帶來了治療性食品﹑能量補充劑﹑維他命及蛋白質等。
雖然沒法立刻改善整個社區的飢餓狀況，但能即時保住有性命危險的小朋友。
我也會根據醫生的指示，盡量在體驗當地生活與健康之間作平衡，生病了也會為整個圑隊帶來負擔。
記者好像是份挺好玩的工作。
我現在也努力用紙筆記錄每天的生活，很想把現在的情況及感受放到網路讓大家知道，知道第三世界的情況。
另外。
我不否認你阿爸是有責任…
就當全是你爸的責任好了，但做人要學懂寬恕。
不是宗教式的勸說，我入了大學後很沉迷正向心理學。
正向心理學裡面有不少關於寬恕的實驗，被實驗的人包括亂倫受害的婦女﹑另一半不忠﹑另一半決定墮胎，或像你一樣，認為父親失職的青年人。
實驗的結果是，那些因介入而學會寬恕的人比較不會焦慮，有較高的自尊和希望感等。
寬恕你阿爸，不但可令你阿爸快樂，也可以令自己快樂，winwin雙贏，一舉兩得，一石二鳥，一雕雙鵰，左擁右抱，何樂而不為。
而寬恕的方法有很多，如果你喜歡寫作，可以寫一封寬恕信。
還有，那個枕頭為何叫甘甘？很好笑。

拯救世界的魚上

TO拯救世界的魚︰

現在要我寫封寬恕信給阿爸，寬恕我做不到。
以我的性格，再多十年都未必可以寫出這封信。
我在youtube搜尋「善仁會 剛果」，大概了解到你那邊的畫面，也看到了那窩綠色泡泡的水煮薯仔葉，的確有點嘔心。
又突然覺得自己的公面麵是人間美食…
為何總要這樣，我明明覺得自己很慘，但你總要比我慘，令我好像連抱怨的資格都沒有…
然後再看到剛果民主共和國原來在2003年才簽定和平協議，你那邊現在真的徹底安全了嗎？
剛果民主共和國是非洲面積第二大的國家，世界第十一大的國家。
打開google map看，其實也挺明顯。
早兩年經常用google map背包行，卻完全沒留意過，果然是一片被世界違忘了的土地。
再看…非洲第一大國是阿爾利亞，也沒甚麼概念，只聽過產鑽石的南非。
雖然你已經提醒了自己，但我仍是要繼續提醒你︰變黑人沒關係，但千萬不能變病人﹗注意身體﹗
為何叫甘甘？因為，這個枕頭有很多故事。
拿掉枕頭套，你會見到原本白色的枕頭，有一塊塊黃色的漬。
不是尿漬啦，可能有一部份是口水漬，但我想大部份都是淚水的痕跡。
在那個家成長的我，很多個夜晚都會抱著枕頭流眼淚。
不能全推說是我爸的關係，中學年代的自己也很叛逆。
呃…也很難說，你都讀過心理學，知道家庭的培養對小朋友的性格有多大影響。
最後結論︰還是認定一切是阿爸的錯，拋夫棄子的阿媽也有錯。
不說了，沒甚麼好說。
好吧，澳門的記者生活是如何。
入職頭一個月，因為新人的關係，只能去那些無聊的政府招標會，或去那些社圑的發佈會。
真的很無聊，去到現場影兩張很公式的相片，再記下一些重要資料便可。
有部份社圑的發佈會，甚至有新聞稿直接在現場派發給記者。
我向總編抱怨，再這樣下去，我真會在發佈會現場上吊自殺，向世界宣告記者行業的苦悶。
總編說上吊前提早通知，我們要成為獨家。
我白眼，沒心情接他的爛梗。
總編看我是認真抱怨，也應該覺得我是個人才，不想掉失，於是把我調到專題組。
我們除了每日的報章，也有一份每月的雜誌。
專題組就是每月找一個當紅的主題成為該雜誌的封面故事。
最近在魔鬼山，即望廈山，連續三天都有流浪貓被下毒殺死。
剛果沒有網絡，你一定不知道這件事在澳門鬧得沸沸揚揚。
除了網絡的輿論壓力，更有愛護動物協會出來遊行，也組成了巡邏隊每晚駐守山上。
大家都認為可以不喜歡，但不能毒殺牠們。
動物保護法再次因毒貓案浮上水面，動保法在立法會擾攘多年仍落實無期，就算抓到兇手，也根本沒有相關的法例。
今期雜誌的專題，我們決定以這單連環毒貓案及動保法做主題，由我一個人負責。
專題組的組長建議我每天晚到魔鬼山「捕獲」兇手，最希望拍到兇手下毒的相片，讓我們的雜誌在這件事上面成為獨家。
我皺著眉問︰會有危險嗎？
組長平靜地答︰那些只懂暗地裡下毒，還只敢毒貓的人一定沒有任何殺傷力，不要害怕，你一定打得過他。
呃…

偵探石上

TO要加油的名偵探︰

原來甘甘是段悲傷童年的產物，亦不要再被自己的童年所困。
說童年會影響成長後的人生，是比較舊的學說，雖然仍有人繼續推行這種由佛洛依德提出的理念，但，已經有很多新研究證實關係不大。
甚至有很多人都批評佛洛依德的心理治療法，認為要患者不斷回憶悲痛的過去，只是一次又一次的自我傷害。
讓過去封鎖在回憶殿堂吧。
怎可能有人要毒貓，很變態﹗
石探長你要快點抓到兇手﹗
雖然我也覺得偷偷摸摸下毒，以殺貓來換取快感或成功感的人，一定是那些長期被人欺凌的弱者，你應該打得過他。
但兇手的心理或行為有點扭曲，可能會帶刀仔在身上或推你下山，要小心。
總之，你做的事情很有意義呀﹗比心心你。
相反，我身處的這個社區純樸非常，幾乎沒聽聞犯罪事件。
並非說剛果都安逸太平，我只是說我身處的這個社區，剛果很多地區仍未從戰爭中恢復過來。
有國際組織估計，可能要花三、四十年的時間才能回到戰前水準。
話說，在非洲大陸剛結束的這場爭戰挺誇張，由1998年開始，打了十幾年。
有9個非洲國家參與，所以大家都稱作非洲的世界大戰。
死了五百多萬人，但有趣的是，這五百多萬人，很多都不是死於子彈下，而是死於瘧疾、腹瀉、肺炎和營養不良，因為戰爭令這個本來就是第三世界的地方更貧窮。
而在戰禍後，還持續充斥著瘟疫、飢荒、暴力犯罪、種族衝突中，間接失去性命的人不計其數。
這裡到底窮到甚麼地步，有聽過賣水嗎？
非洲的小朋友無錢讀書，沒事做就當然是幫忙賺錢，賣水是這裡小朋友的一份職業。
身處的這個村落，最近的的水源有五公里遠，而且那些水還是挺髒的。
我最近真的極健康，每日都行十公里去打水。
大家頭頂著水桶，行到五公里外的水源擔水，然後再行五公里回來，賣給社區內的其他家庭。
年齡小一點的，每天行兩轉。大一點的每天可能行3至5次，即一天要行幾十公里惹﹗
我有點老了，決定每天只跟一次。
去程時大家拿著空的水桶一邊笑一邊玩，五公里很快就過去。
最痛苦是回來的五公里，要舉著雙手扶好頭頂的水桶，還要保持平衡不讓太多水瀉出來，不然十公里就白行。
那些小朋友真的超級超級厲害，他們不但超平穩，還能彎腰採摘野果，帶回村子賣，我是完全跟不上啦。
隔天起來，手腳和頸背都酸痛得要死。
我有一對不錯的波鞋，而當地孩子只有草鞋，或直接赤腳。
他們說早已經習慣了。
是否很神奇，我竟然可以跟她們對話﹗因為我已經學會一些法語，（剛果曾被法國殖民，所以很多社區都講法語。）不流利，詞匯量也不多，我要完美地配合表情及動作。
賣水及賣野果的收入很少。
而且那些水很混濁，啡黃色的，用火煲滾了仍會有很多細菌。
髒水令社區的居民腹瀉﹑鬧肚痛及嘔吐等。
解渴和肚痛之間，如何抉擇？
善仁會有準備乾淨食水給職員和義工。
我總是不忍心看到小朋友飲完充滿細菌的水後嘔吐，所以會分一部份乾淨水給他們。
可能因為我是城市人，飲慣乾淨水，我的肚痛程度好像比那些小朋友更嚴重。
一開始飲那些不乾淨的水，是頻頻肚痛。
但很神奇，肚痛的頻率越來越少。
你看，人的適應能力到底有多強﹗
善仁會已經計劃興建水井，建好後，社區的居民就用能乾淨的地下水，也不用長途跋涉。
雖然小朋友們的處境很差，但畫面卻不是大部份人所想。
他們沒有天天抱怨，也沒籠罩著負面的氣氛。
突然記得以前看過的一本書，好像叫「學習樂觀，樂觀學習」，還是叫「樂觀學習，學習樂觀」，不肯定，但肯定作者叫馬汀‧塞利格曼，Martin E. P. Seligman，美國正向心理學之父。
書裡說，有很多研究都指出，青春期以前的小朋友都會異常地樂觀。
馬汀在小朋友五歲時與太太離婚，但無論馬汀用何種方法，他的五歲小朋友都堅信爸爸和媽媽最終還是會復合。
小朋友的解釋形態非常一面倒，好的事件會一直好，壞的事情只是碰巧發生，很快會過去，跟大人的思考完全迴異。
所以你從沒見過有青春期以前的小朋友會自殺。
剛果小朋友也是，他們極度正面樂觀，希望感也很強。
他們相信這樣的生活很快就會過去，也堅信善仁會能拯救他們。
與他們相處，也被小朋友們的正能量所感染。

日行十公里的健康魚上

TO健康魚︰

搬出來住以後，我對食水的珍惜度也是無限提升。
家裡不能煲水，又不能長期買水，每日八杯水的開支很高。
於是隨身帶著一個3公升的水樽，回大學偷水。
應該不能算偷，水機的水本來就是提供給澳大學生，我只是拿多了一點而已。
上山回大學時，背包裡的水樽幾乎是空的，很輕鬆。
但踏出澳大後，背上就多了3公升的負擔，而且要回報社或上山。
所以每天回到家，膊頭都極酸軟，我絕對明白你和那邊賣水小朋友的處境。
好像又不太相同…
毒貓案仍是毫無進展，小飛有時會陪我待在山上來。
跟你說，小飛做了第三者﹗
女生做第三者就經常聽，但男生做第三者算是奇聞。
也不能說小飛是狐狸精，呃…好像女生才叫狐狸，男生叫甚麼…真沒聽過。
別聽聞是第三者就開始指責，都說不能全怪小飛，整個過程是有點尷尬。
小飛與這個女生開始墮入愛河時，女生剛剛與多年的男朋友分手了。
而小飛與這個女生拍拖後，她的前男友殺出要復合，兩男爭一女。
過程挺精彩，你猜最後落敗的人是誰？
小飛成了第三者，當然是他吃敗仗。
又不能說完全敗北，因為女生並沒有跟小飛分手。
沒錯，女主角一腳踏兩船中，兩個男生都知道對方的存在。
這場仗，應該要打很長一段時間。
按故事邏輯，客觀來說不能把小飛歸成第三者，可惜大家都會主觀把他當第三者。
原因是女主角與他的前男人拍拖很多年了，好像初中就一起，應該有七﹑八年吧。
女主角的朋友和雙方父母都認定了他們是天生一對，小飛則是中途殺出的程咬金，撬人牆腳的程咬金，第三者，狐狸精，壞人，眾矢之的，拆散別人感情的罪人，人人得而誅之，要拿石頭砸他，應該綁在木樑上比火燒，要放入竹子編成的豬籠裡，再丟進江河活活溺斃。
小說漫畫電視劇電影，全都把第三者的形象渲染到無可挽救的地步。
甚至連小飛身邊的朋友都主觀認同，勸小飛放手。
一不應該做第三者，二是一腳踏兩船的女生也不值得愛。
前者我是有點保留，愛情總是複雜，特別是牽涉到三個人的愛情，每單案都看情況獨立判斷，不能一概而論。
而後者，本人十分極度百分之六百同意。
會一腳踏兩船，可以同時愛上兩個男生的她，不要也擺。
愛，應該是一對一。
小飛為她找了千萬個借口。
我只能說，決擇不了，代表她不愛你，至少她不夠愛你。
小飛放棄了跟我爭拗，開始苦瓜乾的不斷訴說，不少畫面我都聽得有點心酸。
例如女主角與小飛一起時，會偷偷回覆「正印」男友的wechat。小飛自己又會忍不住拿起女主角的電話偷看內容，一邊看一邊錐心的痛。
何必呢。
小飛最接受不了，是兩個人同時享受同一副軀體。
「在床上搖動著一具不只屬於你的軀體…你想想，她昨天晚上可能正被另一個你很討厭的男生搖動著，口中喊著另一個男生的名字…」
小飛剛抱怨完，下一秒就開始幫她說話，說女主角自己也很予盾，承受著巨大的心理衝擊，被矛盾糾纏等等等。
一個女生在床上楚楚可憐地說著這番話，好像可以體諒。
性別調轉了就一定是賤男。
我一向很有主見，對任何事都侃侃而談，但小飛的情節也讓我很迷惘，只好不斷點頭，當一個專業聆聽者。
只是好奇的笑問，「她在床上被搖頭時會叫錯名嗎？」
小飛怒目反諷，「總好過你連喜歡的人都碰不到，要自己打飛機。」
非常同意，可惜本人EQ奇高，連兩句譏諷的說話都不能看開，怎堅持與你隔著半個地球戀愛。
小飛知道沒法激怒我，於是好奇地問，這是個性慾橫流的年代，你望著那些短褲背心，到底是如何忍得住。
一矢中的，這個最難守候愛情的年代，色情網站普及，AV行業發達，滿街超短熱褲，酒吧一夜情很稀鬆平常。
食色性也，人類最原始的最獸性最強大的慾望。
就算有情人在身邊，就算兩人就正常性生活，出軌者仍是多如天上繁星。
更何況是長距離戀愛。
這是對現代男性最殘酷的挑戰。
忽然又覺得小飛能享受半個情人，已算幸福。

一個優秀的聆聽者頑石上

TO剛果魚︰

我買了你推薦的那本書，書名是叫「學習樂觀，樂觀學習」。
澳門的圖書館沒有，花了些時間研究如何在台灣博客來買書。
超方便，直接運到澳門的便利店。
幾日到貨，加上運費都平過澳門的書店。
懊惱買了如此多年書，現在才發現博客來，之前去台灣旅行時傻傻拖著一堆誠品書上飛機，智障﹗
這本書很好看，每天一有時間就拿起，大便時拿著，餵貓時拿著。
現在才知道，科學上的所謂樂觀，不是我們平常講的看開點，正面點之類，而是有一定的方面。
例如要把負面的事情看成是「暫時性」﹑「特殊性」，千萬不可認為「普遍性」，也盡量不要把責任歸咎於自己等等。
樂觀的人在很多調查裡都顯示，不論在學業﹑運動﹑事業等等各方面都比較強。
而一個人樂觀與悲觀，其實是在小朋友時候就成形。
如何形成，當然是透過父母的言行學習。
書的總結是，孩子的解釋形態會受到以下三項因素影響。
「第一，是他每天從你身上學到的各種大小事件的因果分析，尤其是媽媽的話。假如你是樂觀的，他也會是。
第二，他在失敗時所聽到的批評方式，假如這些批評是永久的和普遍的，他對自己的看法會轉向悲觀。」
嗯，我爸絕對是個悲觀的人。
「第三，他早期生活中生離死別和巨大變故。」
書中說離婚對小朋友影響奇大，特別是父母雙方吵架時被小朋友聽到。
翻著書頁，對阿爸的抱怨越來越深，不但是阿爸，那個我幾乎沒有印象的阿媽也是。
他們做盡了可以傷害小朋友的事。
為人父母者，不但是為子女提供溫飽，還要學習如何為人父母。
而從小到大，我都沒看過家裡有甚麼育兒的書藉，也看不到那些如何跟青少年溝通的書。
也不能用「上一輩不懂」當護身符，不懂就去學，這是父母的負責。
好吧，我也不應該再反反復復地說，書裡提到這叫反芻，反芻只會令情緒越來越低落。
就像你說的，應該把過去鎖進回憶殿堂。
那本學習樂觀有不少內容都可以放到我的專題故事裡。
我覺得現在澳門的社會風氣都相當負面，尤其於毒貓事件中，可以用心理學的角色切入，成為專題的其中一部份。
今期的專題由我獨自負責，一本雜誌的封面，雖然興奮，但也有壓力。
文字連相片，佔六版，大約是五千字。
五千字應該不夠寫，因為案件仍瘋狂發酵。
兇手在社會各界都極度關心的情況下仍沒收手，繼續每兩﹑三天就毒死一隻。
警方就連環殺貓案開了記招，承諾會加派警員到山上站守。
在警方作出公開警告的隔天，還一次死了三隻。那根本是在挑戰警方，挑戰社會的行為。
毒貓犯似乎對警方直接下了戰書，所以瞬間多了軍裝警察在山上駐守。你就不用擔心我的安全。
到目前為止，已經有十一隻流浪貓被毒死。
最近都一放學就走上山，一直沒發現這魔鬼山挺大。
整座山頭，有間大學，有個公園，環山徑，山頂有座廢棄的砲台…
每天出出入入的人如此多，而整座山都遍佈流浪貓，我到底要在哪找兇手…
連動保組織的巡邏隊及警方都束手無策，我也不知要幹嘛…
唯有每晚拿著相機待在幾個不同的地點等，等待一向是我的強項。
然後認識了一個每晚都會上山餵貓的阿姨。
這個阿姨堅持了五年﹗
五年，每晚都堅持，把那些流浪貓待如己出，到底是如何做到。
對於連環毒貓案，阿姨也十分憤怒。知道我是來報導的，便熱心的帶我走遍整座山頭，向我介紹她平常集中餵貓的五個位置。
原來這個山頭有七十多隻流浪貓，主要分了五個地盤，各自山寨稱王。
花姐為每一隻貓都取了名字，我花了很多個晚上，也只是記得一小部份。
主要是那些貓大佬或是偏自閉的，當然還幾隻很可愛黏人的。
花姐說死去的十一隻貓分別來自近蓮峰廟山邊的兩區。
我追問花姐能否鎖定一些目標，她搖了搖頭。
但因為花姐，我蒐集到很多這座山的資訊，也決定把訪問花姐放入專題。
然，我更好奇屬於花姐的故事，為甚麼會選擇為流浪貓每天付出如此多的精神時間？在你身上到底發生過甚麼？
就算關掉了錄音筆，就算承諾這不會成為公開的專題內容，花姐也沒有吐出任何與流浪貓曾經的故事。
我明白每個人都有一段只屬於自己的情節，那段關在心房裡情節會隨肉身長埋腐土。

多了一點線索的名偵探石上

TO 專業聆聽者石︰

關於小飛的情節，我也站不了邊。
不能提供建議，單純的聆聽也有治療功效，我讀社工系時要花很多時間學習聆聽。
當然，我們是高階一點的聆聽，例如過程中如何表達同理心，如何給對方溫暖等。
很多輔導學的書都有介紹高階的聆聽和回應技巧，澳大圖書館有不少。
輔導學也是各家各派，有學者認為人可以自行成長，自行找到解決問的方法，我們只需陪在他們身邊。
我當然還是推薦正向心理學，我覺得除了等待自行成長，還可以教他們如何令自己快樂，或如何看待一件事。
例如你剛從學習樂觀的書裡學懂了用科學的方法正面思考，或許推薦給小飛，對他的戀情也有幫助。
堅持五年每晚上山餵貓，很難惹，或許背後其實沒甚麼驚天駭人的故事，純粹喜歡貓咪或動物，就像我一樣。
我越來越喜歡動物，我們社區來了四位新朋友，牠們分別是咩，咩咩，咩咩咩以及咩咩咩咩。
四隻小山羊﹗
小山羊只有我前臂的長度，頭上未長出角，身上也幾乎沒有毛。
小朋友都很喜歡騎在牠們身上，我則很喜歡環抱著牠們。
牠們有時會發脾氣，用腳踢向我們，但實在沒力度可言，等牠們大多兩年我才可能害怕起來。
以前看山羊，都是在動物園內，要付錢買草，隔著欄杆餵牠們，跟現在的相處完全兩碼子。
那是善仁會提供給其中兩個家庭的，我以為山羊的唯一用途就是養大再賣掉賺錢，或自己食。
原來我太孤陋寡聞，羊糞可以用作肥料，增加農作物收成。
羊奶可以改善小朋友的健康營養狀況。
山羊們還能繁殖，羊生羊，錢生錢，永續收入。
蝴蝶效應，幾隻山羊可以為一個社區帶來幾何級的長遠效益。
除了上述功用，四隻山羊也成功地分輕了我的托兒所服務，小朋友最近擔完水就不斷追著山羊跑呀騎呀，很好笑。（重點是，他們行完幾十公里後還有精力﹗）
我現在相當敬佩托兒所姐姐及幼稚園老師，怎可能把照顧小朋友變成終身職業…
四隻羊安頓後，善仁會再帶來了雞及牛。
每天跟這些動物相處一定會產生感情，我幻想不了牠們有天會被刀尖刺進脖子，鮮血從哀鳴中汨汨流出。
我應該不會吃啦，而且最近努力地轉行食素。
你知我一向有愛心，中學年代也嘗試過食素，不過全都失敗收場。
在非洲轉則容易得多，因為這兒幾乎沒有肉可以食。
不但戒肉，戒糖戒醣都是個好地方，街口轉角沒有雪糕店，沒有香噴噴的牛角包店，沒有全是垃圾食物的便利店，一切的誘惑都消失後，連食慾都同時消失掉。
或者你都可以嘗試，用盡一切方法遠離與色情有關的。
動物們分輕了託管工作，我無端轉行成了建築工人。
善仁會買入了一批水泥，我就跟著建築工人一起搭建房屋。
樹屋很容易發黴、腐爛，也不牢固，風雨再大一點，真會把整個房子吹倒。
這是人生第一次把磚砌成牆，第一次刷油漆，第一次開水泥。
我們這個矯生的世代，不，是我們這個用（電）腦的年代，不可能接觸到水泥這件事。
你一定不知道如何開水泥。
開水泥是先把一袋水泥粉倒出來，在粉中間挖一個洞，再注入水，水與泥有一定的比例，最後用鐵鏟攪伴。
是否覺得我很厲害﹗
家裡的兩個男人，計上你是三個，你們經常笑我是個十指不沾陽春水的公主癌女生，我要讓你們看看我現在的樣子﹗
你人工加升到七千，應該可以不再住床位，有搬屋了嗎？現在住得如何？
如果搬了屋，我回來後再幫你裝修﹗

建築師魚上

TO建築師魚︰

有考慮過搬出去住，也著實了解過。
兩房一廳要六千多，一房一廳要五千。
而獨立套房，即是將兩房一廳的房子用屎石間成三至四房獨立的房，有獨立的廁所，私隱度很高，租金三千幾。
如果與別人合租兩房一廳也是三千多。
再便宜一點的板間房，即在大廳內用三塊大木板間出了三間房，共用廁所廚房。比現在床好一點點而已，但租金也要二千幾，權衡過後也不太值。
躊躇，是因為搬屋了，我就要繼續捱公仔麵白磅包。
再這樣下去，我應該會中公仔麵毒，等不到你回來那天。
食得正常點，每月支出要升到三千五。
現在人工才七千，如果離開現在的五百蚊床位，再加食得正常點，就一點錢都存不下來。
快要交下個學期的學費，兩萬多，完全沒頭緒要如何變出來。
唯有出賣美色，找個富婆包養。
把電腦熒幕的小算盤按爆了，也找不出可以離開床位的理由，所以暫時用不著裝修師父。
花姐病了，我暫時接手了山上餵貓的角色。
跟了她一段時間，大概知道如何在那五個地盤餵貓，也知道有哪些貓比較兇或比較害羞，要獨立去餵。
流浪貓真的很現實，由我親手餵的那晚開始，牠們對我的態度180度大變臉。
每次到了餵食的空地，只需搖一搖貓糧袋，發出啷噹啷噹的聲音，牠們就從草叢﹑石洞﹑欄杆底跑出來，圍到我的腳邊來不斷喵喵喵。
我會利用牠們開餐的時間拿出電腦寫稿。
現在的主要任務是每月專題，但還是需要幫忙跑突發新聞。
例如今天友誼橋上六車連環相撞，這件事對於小小的澳門來說，可以上A1頭條。
下午上堂時收到消息，總編要我開電單車上橋影幾張相，我哪有車，但問題要學會自行解決。
幸好大學生有電單車是件正常不過的事，只有我標奇立異，所以隨時問同學借條車匙絕對不成問題。
然後就自行提早下課，靜悄悄離開課室。
經常翹課沒有問題？
你知我是萬迷人，面對上了年紀的女教授，裝傻賣笑隨便編個理由便可自出自入課室。
有部份教授從來不點名，明顯是打份工似的。
只有極少量的教授很嚴格，但澳大規定的出席率有八成就可以，自己計好數就能參加考試。
至於分數…就真的沒時間管。
功課或報告已不求質量，只求過關。
沒辦法，報社那邊的工作量也不輕，每晚在山上趕完報社的稿，就只剩一點點時間做學校的功課。
期中考也很差。
當初決定做記者就已經有這心理準備。
不值嗎？也不會。
在澳大教育學院的中文系裡讀了快三年，不知社工系那邊的情況如何。
但在中文系，教授上堂教的東西超廢，完全沒興趣聽，對我將來教書沒有幫助，要交的報告也是很公式很無聊。
之前確是覺得GPA很重要，但思前想後，就算我再努力，也鬥不過那些天天躲在圖書館K書的學霸。與其在這條路上爭崩頭，不如另闢溪徑，或許記者的工作會對我將來找中文老師的教職有幫助。
貓貓們食完，有些會走回草叢中，有些有待在附近休息，有些會把頭往我身上蹭，在我腳旁自己舔毛。
有兩隻甚至會坐在我的大腿上，一隻叫小雪，一隻是黃葉。
花姐真的很喜歡跟據牠們的毛色改名。
摸著牠們時想，有天自己能搬離床位，一定要收養一隻。
嗯，兩隻好了，我是個經常不在家的人，怕他會悶。

壞學生頑石上

TO非洲魚︰

那單毒貓案終於結束了﹗
又不是演那些蹩腳的電視劇，我沒有很戲劇化地等到兇手出現。
兇手也沒有在行兇時被任何動保人士或軍警在巡邏時撞破，當場人贓共獲。
話說，這也成了媒體不停渲染的焦點，貓一直被下毒，山上滿佈巡邏隊及警員，卻瞧不見半個兇手的影子，也找不著任何下毒的利誘或兇器。
那個毒貓犯好像根本不存在似的。
到了後期，有人開始認為會否根本沒有一個毒貓者存在，貓咪不斷身亡，只是一種在山上流傳的貓瘟疫。
獸醫們及大學開始進行反復查檢，最後都得出這些貓是因為老鼠藥中毒。
地氈式搜遍整個山頭， 仍是找不到半顆老鼠藥。
開估啦﹗
你不是看很多東野圭吾，有猜到犯案手法嗎。
真相就在下面﹗
兇手是直接被警方從家中帶走。
警方沒有透露是如何查出來，但公佈了犯人的犯案手法及動機。
毒貓犯是個獨居的大叔，住在望廈山腳的唐樓。
因為唐樓距離山邊太近，所以經常有流浪貓跳入他的家找食物，翻箱倒櫃。
於是大叔決定把加了老鼠藥的魚罐頭放在家裡，這就是鬼影兇手的真相﹗
他跟本沒有上山親手毒貓，所以沒找逮著半個身影及任何犯罪痕跡。
連環毒貓案落幕。
我用了警方破案資料，遊行時的訪問，網上言論，花姐的訪問和自身經歷完成這篇接近一萬字的專題。
以連環毒貓事件貫穿全文，展述動保法的重要性，標題是促請政府落實動保法。
被毒死的貓已上彩虹橋，我們要做的，是保護下一隻受害的貓。
那期雜誌出爐後，銷量很好，買斷市後再加印。
文章不斷在網上被引述，動保機構及不少社區中心都把文章貼在當眼處。
身邊很多朋友都說我的報導寫得很感人，也很有意義。
很有成功感。
那應該不但是成功感，是意義感，或者兩樣都有。
編輯說我的文筆很好，那篇專題與其說是報導，不如說是一篇小說，他認為是這篇報導比其他雜誌更吸引人的原因。
寫得似小說…
其實有很多內容都未放入報導之中，不如就用那些故事，加點幻想與創意，寫成一篇篇小說。
下面是我剛寫好的第一篇小說，內容是之前去愛護動物協會探訪時採訪到的情節。
我自己是覺得非常不錯啦，但未有勇氣投稿到澳門日報，怕石沉大海後會重擊我的寫作信心。
你看完給點意見。
附件的小說當然是打印出來，字太多，我不可能再手抄一次。

貓世界的英雄石上

PS.
題目︰塵塵
作者︰頑石

每經一個欄，裡面的狗都會狂吠，政翰把此當成是在歡迎自己這位新朋友的行為。
「我們協會大約有300隻狗，大約200隻貓。」梓榆說完把手伸進其中一個欄，欄中的7隻唐狗立刻衝上來，用舌頭舔著她的手。
梓榆笑著逐一摸他們的頭。
把手抽回後，梓榆在卡其褲上擦乾牠們的口水。「所以你來這裡工作，就有心理準備滿身都是牠們的口水。」
梓榆繼續向前走，口中仍在介紹著這個協會的資料。
不久便發現旁邊的政翰不見了，梓榆回頭見到他仍然停在剛才的狗欄前。
梓榆沒有大喊，而是靜靜地看著政翰。
政翰把手放在半空中，猶疑了一下，然後再把手放下欄中。
那些狗狗像剛才對梓榆一樣，熱情地舔著政翰的手。
他傻傻的笑了起來，在遠處的梓榆也莫明地跟著笑了起來。
梓榆走了過去，「要進去跟牠們玩嗎？」
但這8個字似乎不是問句，因為她已經拉開了門叫政翰進去。
進到去後，那7隻狗立刻撲上來，他被熱情驚嚇得滑倒了，但牠們卻沒有減弱「攻勢」。
梓榆也走了進來，有4隻狗轉而撲向了她，減輕了政翰的負擔。
「牠們喜歡摸耳背﹑後頸及下巴。」梓榆說完便做了個示範。
政翰也跟著做了起來，牠們被摸的時候，會立刻靜下來，似乎很享受似的。
「在我們協會，大部份沒有被領養而留下來的，都是這一類大型唐狗。」梓榆說。
「但我覺得唐狗也很可愛呀。」政翰說完有一隻唐狗舔他的臉。
「但你要小心，這協會不是每一個欄你都可以進去。有些狗很惡，而且我們連藏獒都有。」
政翰有點驚訝，「藏獒，十大惡犬之一？但怎可能會出現在澳門。」
梓榆聳聳肩，「我們是在街頭發現牠的，可能是一些有錢人從外面買回來，最後走失或棄養吧。」
「把狗當玩具一樣。」
梓榆站了起來，「好了，是時候放牠們出去散步，我們也要放飯了。」
她打開了欄門，那群狗像箭般衝了出去。

政翰從微波爐拿出他的飯盒，坐在梓榆旁邊。
他見工時，已被通知這愛護動物協會在郊區，所以中午飯要自己帶。
梓榆望著他的飯盒，「你食素？」
「對呀。」
梓榆把一片牛肉放入口，「why？」
「因為我覺得動物很可愛。」
「我也很喜歡動物，但未至於要食素吧。」
政翰聳了聳肩，似乎不想在這個話題說下去。
「你在這裡做很久了？」政翰轉移話題。
「一年多吧。」
「竟然能堅持一年，我進來時也考慮了很久。」
梓榆明白他的意思，「沒辦法，這協會是個非牟利機構，也只能對我們出這樣的人工。不過在這裡工作，你會找到自己的生命意義。」
「生命意義。」政翰若有所思重覆了最後的四個字。
梓榆的電話響起，「情況怎樣？……多久了？......在哪兒？......我們現在過來。」
她把飯盒闔上，向政翰說，「要工作了。」
政翰有點愕然，但也跟著闔上飯盒。
她在辦公室的抽屜拿了條車匙出來，「你會開車嗎？」
政翰點了點頭。
出到門口，這部小貨VAN，政翰平常也街上也會到﹐而這次開車的人是自己。
這部車的兩邊都印著大大個這間愛護動物協會的標誌，雖然車頂沒有如救護車或警車上的紅藍大燈，也沒有很響亮的「咇呠」聲。
但道路上的車看到這個標誌，都會自動讓路。
他們來到了一破屋的門口，這間是以前葡國人住的地方，看起來丟空了很久。
一個跑步裝的女生站在這破舊單橦葡式建築物前，似乎在等著他們。
「我剛才跑步經過，聽到有隻貓似乎叫得很痛苦。但我望來望去都見不到牠，於是打給你們。謝謝你們了，我還有事要做，先走了。」
「是我們謝謝你。」梓榆向她鞠了半個躬。
那個女生半跑著離開了。
政翰開始與梓榆向那間破屋探頭探腦，的確是聽到有痛苦的貓叫聲，但看不到牠的身影。
「這橦破房似乎很危險。」政翰說。
「我也是這樣想，還是叫消防。」
「叫消防？」
「對呀，消防不但是救人，也負責救動物，我們也經常叫消防幫忙，但這次他們未必會幫忙。」
梓榆已拿出了電話，政翰好奇地問︰「為甚麼？」
「因為這是私人地方，他們來到也沒有權進去。」梓榆說完便開始與電話另一頭對話。
政翰打開了電話的電筒，從門口向屋內照。
貓聲停了幾秒，又繼續開始叫。
梓榆走了過來，「我們今次要靠自己了。」
他們跨過門口的掉下來的橫木進入屋內。
屋內的家私已封上了厚厚的灰塵，但看上去明顯不完整，政翰想那些比較貴重的家俬應該是被偷去了。
但從裝修中也看得出，原本的主人屬上流階層。
他們往貓聲的方向走近。
越往內走越暗，雖然是大白天，但由於屋內的窗積滿了厚厚的灰塵，所以外面的陽光根本透不進來。
他們終於看到那隻慘叫的小貓，牠在房間頂的橫樑上。
「我想牠只有兩個月大。」梓榆開口。
「只有兩個月大，牠媽媽應該在附近。」
「但如果牠媽媽在附近，應該會來救牠吧。」
「可能是牠自己走太遠了。」
「又可能是牠媽媽出意外，例如出街找食物時被車撞倒。」
「做流浪動物真慘。」政翰搖了搖頭。
「也不見得被人養在家裡就很幸福。」
政翰視線從屋樑轉到梓榆的臉上，停了兩秒後說，「我也是這樣想過，到底是被困在兩房一廳能三餐溫飽的貓比較幸福，還是過著日曬雨淋，但能夠自由自在的牠們比較幸福。」

衰在改錯名?

竟然，係個名唔吸引？

梓榆也迎上了政翰的視線，但沒有開口。
政翰繼續說，「換個角度，如果我可以不工作，每天三餐都有人奉上，但唯一的缺點是我必須被關在家裡，這樣的生活我可不想要。」
「然而，動物與人不同，對於思考能力比人類低很多的其他動物，三餐溫飽以及有一個安全的環境，是牠們唯一的滿足。」
「對於動物的情緒，其實科學界也未能很確切地測量得出。」
他們對望了幾秒，大家都明白現在不是討論問題的時候，於是他們的視線都轉回小貓身上。
梓榆環視了房間，「沒有梯子之類的工具。」
「我到旁邊的五金舖問他們借梯吧。」政翰說。
「五金舖也沒有這高度的梯吧。」
政翰目測了一下，應該要三至四米高的梯。
現在的室內家居，也只有兩至三米高，所以大部份五金舖也不可能有三至四高的梯。
「又不能叫消防，我們應該算是擅闖民居。」政翰喃喃自語。
「也不能怪他們，這是法例規定。」
「那我們此刻在犯法嗎？」
「算是吧，如果主人還在生的話。」
政翰沿著橫樑的兩邊望，「牠是怎樣爬上去，如果是牠自己爬上去，就有可能自己爬下來，要用猫糧引牠自己下來嗎？」
梓榆想了想，「我覺得太危險了，而且牠困在上面，有可能是受了傷，牠的叫聲很痛苦，不似是純粹害怕。」
「是這樣呀，那唯有靠我們。」
梓榆拍了拍床上的麈，然後坐了下去。
政翰也在旁邊坐了下來。
「每天都發現這樣的事情嗎？」政翰問。
「雖然每天都要出去救貓救狗，但不是每次都要像此刻的手足無措。」
「這是你第一份工？」
「我大學讀會計，畢後在會計師樓做了兩年，然後才進來。」
「會計師，你考到牌後的人工應該不錯。」
「對呀，但你做著做著，會失去自己。」
「而你在這裡找到了自己。」政翰補充地說。
梓榆微笑著望向政翰，「你呢？」
「不就跟你說過，我喜歡動物。」
「為甚麼你如此喜歡動物，甚至要食素。」
政翰望著半空中仍在叫的小貓，「本來只是像大家一樣，喜歡那些可愛的動物，貓呀，狗呀，倉鼠呀，兔仔呀，直至後來，我去了雲南一個叫雨崩的地方，有聽過嗎？」
「在旅遊節目裡見過，沒有車進去，要行6小時山路。」
「其實有驢可以騎，不過我覺得對那隻驢好像有點被虐待。說回重點，進去後，真的非常漂亮，有幾片大草原，但草原上自由奔跑的，並不是你去動物園看到的可愛動物，而是我們平常在餐桌上見到的雞鴨豬牛等。」
政翰閉上了眼睛，「當時的畫面還是很清晰，幾隻很可愛的小豬，跟著豬媽媽在原野上散步，我就坐在草原上靜靜的看著牠們一整個下午。」
「然後就想通了？」
「未，直至那天晚上，我經過村內一間木屋的門口，見到有個大盤，裡面浸著一隻死了的小豬。我知道，牠是今晚這家人的晚餐，也可能有一部份是我的晚餐。」
「然後就開始食素？」
「可以說是由那個時候開始，但到真正食素，應該是花了兩年的時間。」
梓榆蹙起眉頭。
政翰繼續說，「你嘗試連續素食十日，就會明白我的感受。」
「戒肉，就像戒毒一樣？」
「差不多吧，一開始要食很多朱古力之類的零食，而且……等等，我想到方法了，你多久沒有砌過積木？」
「砌積木？你說把這房間裡的家俬疊起來？」
「對。」
梓榆環視了房間僅有的幾樣家俱，「好像很危險惹，這裡的家俬似乎都是上一個世紀。」

本身又唔係甜就一定少人

書信體幾特別

但更小眾，仲要澳門

政翰剔起了一邊眉，「砌完再決定要不要爬上去。」
「你有多高？」
「一米七左右吧。」
「那我們需要塔一個約兩米的台。」
房間內塵埃發揚，地板發出吱吱咔咔的聲音，似乎快要下陷。
花了大約半個小時，由床﹑書枱和木椅砌出來的兩米高台出現在他們眼前。
梓榆輕輕推了推中間的書枱，「老老實實，兩米高掉下來會死嗎。」
「應該死不了。」政翰嚥了一下口水，然後望著上面仍在不停叫的小貓，但聲音似乎比他們剛進來的時候微弱了很多。
梓榆望著他，「一路順風。」
政翰踏上了床，高台立刻啪的一聲。
「別嚇自己。」梓榆從下面向他說。
政翰慢慢的踏上書桌，又啪的一聲，政翰瞇起眼睛往下望。
「別嚇自己，就一步，死不去請你食齋。」
政翰再踏上了椅子，這次是啪啪兩聲。但他沒有再理，直接伸手把小貓抱入手心。
突然，椅子的其中一隻腳斷掉了。政翰從兩米高摔了下來，一聲巨響後，房間內又白茫茫一片。
梓榆捂著嘴巴緊張地大喊，「沒事吧？」
一把微弱的聲音說，「沒事。」政翰說完把懷抱中的小貓遞向梓榆。
「我是問你有沒有事。」
政翰撐著地板坐直了身子，笑著說，「有工傷報嗎？」
「好像死了才有得賠。」

獸醫把小貓檢查完一番後，微笑著向他們說，「牠很健康，只是左腳扭傷了，很快沒事。但牠還未戒奶，你在房間內有見到貓媽或其他貓bb嗎？」
「沒有，但我們協會有奶媽。」梓榆答。
獸醫把小貓放回籠中，然後說，「有奶媽就好了，但你的同事似乎不太好。」說完指著政翰的手臂。
政翰此刻才發現到自己的手臂正在流血。
「這間是獸醫診所，我幫不了你。」他笑著說。
「那我們去看醫生先吧。」梓榆望向政翰。
政翰翻了翻自己的手臂，「我想這隻小貓餓了，先送牠回協會給奶媽吧。而且我的手臂只是擦傷，不看醫生了，在澳門看醫生要排幾個小時，回協會找藥箱就可以了。」
「你喜歡吧，有後遺症我們可不管呀。」
「這個協會比我窮，我也不奢求能對我負責甚麼。」

回到了協會，政翰跟著梓榆走到其中一個籠前。
籠內有五隻小貓躲在貓媽的肚邊飲奶，看小貓身上的紋，一看就知道是同一個娘親生。
梓榆把剛救回來的小貓放入其中，小貓就立刻開始飲奶。
母貓枱起頭望了望新來的成員，又低下頭。
「真好，不是自己的孩子也喂。」政翰看著牠們小聲的說。
梓榆同樣輕聲起來，「也不一定。」
他們再觀察了一會，然後梓榆再開口，「等會我還要寫報告，幫這隻貓起個名吧。」
政翰噘起嘴，「不如叫麈麈，救牠的過程中都是一片塵埃。」
「也好。」
小貓終於停了下來，似乎睡著了。
梓榆用手示意政翰一起出去。

他們來到二樓的辦公室，梓榆東找西找，最後在一堆狗玩具中抽出有一個很大的紅十字標誌的箱子。
「我差點忘了你的手臂。」梓榆說。
「等等，這支紅藥水你肯定未過期？」
她舉高紅藥水看瓶底，緩緩地說，「過了。」
梓榆放下了藥水，站了起來，「去洗手間用清水洗洗吧。」
「不用了，我自己來就可以了，你先寫報告吧，快要十點了，不然我們要睡在這兒。」
「習慣了，這份工經常要做到很晚，這是郊區，回家睡很浪費時間，所以我直接把床墊枕頭都帶了回來。」
「不是吧，我要嗎。」
「那你自己決定啦。」
「唉，我先去把手臂的血跡洗乾淨。」
「我來幫你吧，你得一隻手怎樣洗。」

他們來到廁所。
梓榆打開了廁所燈，「把衣服脫下。」
「有需要嗎。」
「弄濕了，你有第二件衣服換嗎。怕羞呀。」
政翰把衣服脫了下來，「好好欣賞吧，六塊腹肌。」
梓榆反了一下白眼，然後開始清洗政翰手臂上的血跡。
「今天第一次救貓，感覺很不錯吧。」
政翰看著她專心幫自己洗傷口的樣子，「我終於明白你說在協會找到生命意義那句說話。」
「做英雄的感覺不錯吧。」
梓榆抬起頭向他笑了一下，政翰也微笑起來。
他們對望著，誰都沒有說話。
梓榆感覺到這刻就像她平常看韓劇的畫面，耳邊竟然也響起了她最愛的那首韓文歌，怎可能…這些橋段怎可能發生在自己身上。
政翰緩緩地開口，「你電話…」
梓榆回過神來，發現那首韓文歌是從自己的褲袋傳出來。
她立刻低下頭，向後退了兩步，撞上了洗手盤。
政翰笑了笑。
梓榆沒有理他走出外面聽電話。
政翰扭開了水龍頭，繼續洗傷口。
當水碰到傷口時，他嘖了一聲。
其實剛才一直洗都很痛，只是在她面前不想表露自己的軟弱。
不知多久沒有這種感覺了，這種想在某個人面前裝強的感覺。
梓榆回來，政翰問，「又有貓要救？」
「我媽問我今晚回不回家。」
政翰望一望手錶，「現在還能趕尾班車。」
「不回了，我今晚留在這裡。」
「你是個女生惹，真的一點不害怕。」
「雖然是郊區，但這裡有三百隻狗，我相信比你住的地方安全。」
「我不是這個意思……」
「你是說我會怕鬼怕黑之類，那你可不用擔心。」
「我是說，你不怕寂莫？」
梓榆迎上了政翰的眼睛，他們都不約而同地揚起了嘴角。
「你快點走吧，你都多磨十分鐘就趕不了尾班車。」
「不回了，今晚想留下來看星星。」政翰說完抬起了頭。
梓榆也抬起了頭。
澳門是個難得見到星空的地方，但這協會在郊區，眼前滿天星斗。
「一起下樓去看塵塵怎樣。」梓榆說。
「我也想看看牠。」
「戒食肉真的很難嗎？」
「只要每次食雞脾時都幻想自己在食塵塵的大脾，這樣會比較容易堅持。」
「幻想正在食塵塵的大脾…..那的確是個不錯的方法。」
「……」
「……」
「……」
他們的聲音，漸漸消失在樓梯的轉角。

TO貓世界的英雄頑石︰

寫得很好呀，很感人，這真的你寫的第一篇小說嗎？﹗超級超級好﹗
放心投稿吧﹗沒登上是編輯的眼光有問題而已。
沒刊登放上網也可以，讓世界更關心流浪動物，我覺得很有意義﹗
我不知要給甚麼意見惹，就只有一點感受…政翰感覺像是你，看著你跟另一個女生發生的故事，感覺…有點不爽﹗你快寫個我們之間的故事﹗
看見你找到人生意義，找到一件願意投入的事，也替你感到高興。
跟據正向心理學發起人馬汀所提出的，幸福有五個可測量的元素，分別是正向情緒﹑全心投入﹑人際關係﹑意義﹑成就。
記者似乎可以帶給你的快樂元素很多。
你看完「學習樂觀，樂觀學習」未？繼續推薦你看「真實的快樂」，如果都看了，就看「邁向圓滿」，都是馬汀寫得﹗我家裡有一大堆他的書。
澳門圖書館好像都沒有他的書惹，你應該要上博客來買。
進入大學後，才發現澳門的圖書館真的有點廢，只有大眾書籍，專業多一點點的都找不著。
咦，我家裡有惹，你可以不用買，環保一點去我家借。
快新年了，也隨便去我家拜年。
我阿爸阿媽阿爺都很喜歡你，相信包給你的利是一定很重手，有你著數。
你成了壞學生，而我則突然成了村裡的小老師，我開始在這兒開始教小朋友數學~
之前跟他們一起去擔水，也陪他們把水賣給社區內的其他人。
發現小朋友都用很原始的方法計數，例如用一堆小樹枝或石頭去輔助基本的加減數，也常常因為計錯數而收少錢。
社區內的人都很老實，不會故意欺騙這些小朋友。
但整條村落的數學都不太好，大家是計錯了數都不知道。
於是我決定教小朋友們如何用數字計加減法。
本來是一個一個的教，但社區內很多小朋友都有興趣，於是我竟開起班來。
讀社會工作學系的我，壓根沒想過自己會當起老師。
我當了你的角色惹﹗
也不很正式啦，這裡真的沒有任何資源，沒有紙筆沒有黑板沒有粉筆。
你說得沒錯，這兒最多的就是地，一片又一片的空地。
我找了一片沙地，旁邊有棵超大的大樹，大樹好遮陰。
畢竟這是非洲，太陽一天到晚都很熱熾。（我也不想由黃種人變黑人）
我拿著樹枝在沙地上，畫出一個又一個的圖案，教他們數學的概念。
年齡大一點的，我會教他們如何用直式計加減法。
剛剛教完要進位的加法，現在打算教乘法，但猶疑著要怎樣教。
因為語言不太通，教加減法的時候，我已費盡了我畢生的表達能力。
我要思考一下我的老師生涯要如何繼續開展。
來到這裡才知，有些在澳門理所當然的事情，在非洲是一件需要運氣才能遇上的事。
小朋友們能遇上我，應該花掉了他們一生的運氣。

Miss fish上

TO Miss fish︰

你房間兩個大書櫃滿滿都是跟正竹向心理學有關的書，真的全都看過了？﹗
我本來只想拿兩本，但伯母說你這個女應該有好長一段時間都不會返澳門，叫我多拿幾本。
看來我真是個很討人喜歡的未來女婿，他們對我超熱情，還留我食飯。
很久沒食過家常菜，我一邊食一邊稱讚，還差點湧出淚水來，你媽說我超級誇張。
他們跟我說了很多你小時候的事情，原來你真幻想要過要成為超人，還逼他們買超人斗蓬給你，笑死。
一直聊一直聊，我以為他們都會很擔心你，很想你早點回家。
也應該會反對你這樣無限期停學，反對你為別人放棄自己的人生。
畢竟他們就只有你這一個女兒，視如掌上明珠也很合邏輯。
但令我驚愕的，是三人全都很支持你正在做的事，說你找到自己想做的事，找到想為之付出全部人生的方向就可以了，就是回報養育之恩的最好方法。
當刻，我的淚水又要湧出來。
如果能出生在你家就好了。
他們應該從你口中或信中聽過我離家出走的事，你阿爸送我出門時，很認真地說︰魚B的房凋空了，需要的話可以過來住，我們已經把你當家人。
我在你家門口終於流出了眼淚，我環抱著眼前這個身形碩大的男人。
希望你不要吃醋，我是徹底按奈不住。
我當然不會搬你去家，都說我是個很要臉子的人。
也不想經常去你家食飯，這跟臉子無關，而是，那種家庭溫暖感，讓我更討厭自己的家人。
再說，你阿爸阿媽阿爺真的很重手，我在電梯口拆利是，封封都一百，總共六百，夠我交一個月租金還多一百。
要怎樣教那邊的小朋友乘法，有非洲版的九因歌嗎？
不如先教他們英文，有共同語言後，一切都好解釋，也能教他們其他科目。
想不到你當了老師，而我猶疑了很久，最終決定暫時放棄老師之路，下個學期開始休學。
同班的同學都勸喻，快讀完大三，只差一年就畢業，應該堅持下去。
有很多原因啦，一來我沒錢交學費，我不想問人借錢。
二來是大四要全年實習，實習沒有收入，哪來生活費。
不如先休學一年，存夠學費及實習那一年的生活費再復學。
也不過是比預期遲一年，還好。
申請休學的同時，也辭掉了記者的工作。
雖然覺得做記者很有意義，毒案貓的專題也讓我升上了報館的神主枱。
無奈，就算成為真正全職記者，人工就只有一萬多，老闆看重也不可能超過一萬五。在澳門來說，仍是奇低惹。
有考慮過這一年的工作，最好跟中文老師相關性，記者是個不錯的選擇啦。
但這一刻的首要目標是存錢，一年的學費，一年實習時的生活費。
糾結一番後還是向總編請辭了，總編了解我的情況，知道留不住，便說報社隨時歡迎我回來。
放下了記者的工作，放下了影機，再回到了茫然的十字路口。
打探一番後，我想試地產行業。
地產業近幾年在澳門賺超多，有些朋友只做兼職也撈不少。
不難找地產工作，應該說每一間地產舖都在搶人。
沒去中原或利嘉閣這些大公司，聞說大行雖然（樓）盤多，也更有系統，但亦因為這些優勢，所以職員在開單後的分成也比較少。
只是單一間的地產舖仔又不想去，毫無資源可言。
最後，我揀了一間中型地產行，叫領業，領業總共有六間分行。
在面試的時候，呃...那算不上是面試，因為他只問了我兩條問題，便不斷游說我，說地產這行有幾好，他們這間公司有幾好之類，巴巴巴巴。
入行了，地產的底薪很低，每個月只有五千，就是餓不死的狀態。
每個月的主要收入來源是佣金，看你能否成功開單。
至於開單的分成，租樓，賣樓，樓花﹑廠房﹑地舖等等的計法各不相同。除了佣金，還有律師樓及銀行的回佣等，有點複雜，花了不少時間去理解。
反正簡單來說，能賣出一間五百萬的樓，我能有大約三萬落袋。
直屬的大佬說剛入職的兩﹑三個月都可能會食白果，要有心理準備。
但我不想捱底薪，我要搵錢，要存錢。
決定走入地產行業而不是走入賭場，就是為了在短期內賺更多。
現在沒有了學校的負擔，扣除我堅持每天要睡八個鐘，餘下的十六小時幾乎都在工作，食飯時工作，痾屎時工作。
我要極速了解地產行業的一切，整個買賣流程是如何，落細訂，估價，找律師樓，落大訂等等。
當然，這些都只是硬性的程序，還有一堆如何跟客人溝通的技巧要學。
雖然很忙，但我仍然寫好了與你相識的情節，這是我們故事的第一章︰邂逅。

地產佬頑石上